%====================================================
% ----                   Cap 4
%====================================================
\renewcommand{\caminhograficos}{aulas/cap_4/graficos}
\input{aulas/cap_4/04_figuras.tex}
\input{aulas/cap_4/04_deducoes.tex}
\chapter[Movimento Retilíneo Uniformemente Variado (MRUV)]{Movimento Retilíneo Uniformemente Variado \protect\\ (MRUV)}
\label{cap:mruv}
%-----------------------------------------------------

%================================
\section{Aceleração Escalar}

No estudo da cinemática, quando a velocidade de um corpo deixa de ser constante, introduzimos o conceito de \textbf{aceleração}. No Movimento Retilíneo Uniformemente Variado (MRUV), a característica fundamental é que a aceleração escalar é constante e diferente de zero.

A aceleração escalar ($a$) define-se como a taxa de variação da velocidade em relação ao tempo, conforme \cref{eq:a_escalar}.

%++++++++++++++++++++++++++++++++
\begin{equation}
    a = \frac{\Delta v}{\Delta t} = \frac{v - v_0}{t - t_0} \label{eq:a_escalar}
\end{equation}
%++++++++++++++++++++++++++++++++

De acordo com o Sistema Internacional de Unidades (SI), a unidade de aceleração é o metro por segundo ao quadrado $m/s^2$. Por exemplo, uma aceleração de $3m/s^2$ indica que a velocidade do móvel varia $3m/s$ a cada segundo \parencite{halliday2012}.

\figDa

Observe na \cref{fig:mruv_acel_vec}, a velocidade sofre um acréscimo a cada instante de tempo. Isso fica claro com a seta da velocidade, note que $v_0$ é menor que $v_1$, que por sua vez é menor que $v_2$, e assim sucessivamente. Esse aumento constante da velocidade indica que o móvel está acelerando. Observe também que a seta da aceleração mantém o mesmo tamanho ao longo do tempo, indicando que a aceleração é constante.
%================================
\section{Função Horária da Velocidade}

A partir da definição de aceleração escalar, considerando o instante inicial $t_0 = 0$, derivamos a função horária da velocidade, que permite calcular a velocidade do móvel em qualquer instante $t$, conforme podemos ver na \cref{eq:eq_h_v}

%++++++++++++++++++++++++++++++++
\begin{equation}
    v = v_0 + a \cdot t \label{eq:eq_h_v}
\end{equation}
%++++++++++++++++++++++++++++++++

Esta é uma função do primeiro grau em relação ao tempo ($t$). O gráfico $v \times t$ resultante é uma reta inclinada, onde a tangente do ângulo de inclinação representa a aceleração. Observe que os cálculos são semelhantes ao que foi feito para o MRU.

\incluirgrafico{grafico_4.1.tex}

%================================
\section{Classificação do Movimento}

No MRUV, o movimento pode ser classificado de acordo com a variação do módulo da velocidade ao longo do tempo. Essa classificação depende dos sinais relativos da velocidade ($v$) e da aceleração ($a$):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Movimento Acelerado:} O módulo da velocidade aumenta com o tempo. Isso ocorre quando a velocidade e a aceleração possuem o \textbf{mesmo sinal} ($v \cdot a > 0$), tal como podemos ver em \cref{fig:mruv_acel}.
    \item \textbf{Movimento Retardado:} O módulo da velocidade diminui com o tempo. Isso ocorre quando a velocidade e a aceleração possuem \textbf{sinais opostos} ($v \cdot a < 0$), tal como podemos ver em \cref{fig:mruv_ret}.
\end{itemize}

%================================
\section{Função Horária da Posição}

Enquanto no MRU a posição varia de forma linear, no MRUV, devido à presença de uma aceleração constante, a posição varia de forma quadrática em relação ao tempo. Isso significa que o gráfico da posição pelo tempo ($s \times t$) deixa de ser uma reta e passa a ser representado por uma parábola.

A função horária da posição é dada pela \cref{eq:mruv_posicao}:

%++++++++++++++++++++++++++++++++
\begin{equation}
    s = s_0 + v_0 \cdot t + \frac{1}{2} a \cdot t^2 \label{eq:mruv_posicao}
\end{equation}
%++++++++++++++++++++++++++++++++

Nesta equação, os termos representam:
\begin{itemize}
    \item $s$: posição final no instante $t$ ($m$);
    \item $s_0$: posição inicial do móvel ($m$);
    \item $v_0$: velocidade escalar inicial ($m/s$);
    \item $a$: aceleração escalar constante ($m/s^2$);
    \item $t$: tempo decorrido ($s$).
\end{itemize}

\deducaoPosicaoMRUV

\incluirgrafico{grafico_4.2.tex}

A interpretação física da \cref{eq:mruv_posicao} nos mostra que o deslocamento total é a soma do efeito da velocidade inicial (termo linear $v_0 t$) com o efeito da aceleração (termo quadrático $\frac{1}{2} a t^2$). Se a aceleração for positiva, a concavidade da parábola será voltada para cima tal como visto em \cref{fig:concavidade_positiva}; se for negativa, será voltada para baixo conforme visto no \cref{fig:concavidade_negativa}.

\incluirgrafico{grafico_4.3.tex}

%================================
\section{Equação de Torricelli}

A Equação de Torricelli (\cref{eq:torricelli}) caracteriza-se por ser uma relação cinemática que independe da variável tempo ($t$). Ela é particularmente útil quando desejamos determinar a velocidade final, a velocidade inicial, a aceleração ou o deslocamento de um corpo em MRUV, conhecendo-se as demais grandezas.

\begin{equation}
    v^2 = v_0^2 + 2a\Delta s \label{eq:torricelli}
\end{equation}
Observe que as grandezas envolvidas são as mesmas estudadas anteriormente, mas a ausência do tempo torna esta equação especialmente útil para resolver problemas onde o tempo não é fornecido ou não é relevante para a análise.
\deducaoTorricelli

\subsection{Exemplo de Aplicação}

%================================
\begin{example}
    Um projétil move-se com velocidade de $120$ $m/s$ quando atinge um bloco de madeira, penetrando $0,12$ $m$ em linha reta até parar. Determine a aceleração imposta pelo bloco ao projétil.

    \vspace{1em}
    \begin{minipage}{0.40\textwidth}
        \textbf{Resolução:}
        
        Dados do problema:
        \begin{itemize}
            \item $v_0 = 120$ $m/s$
            \item $v = 0$ $m/s$ (repouso final)
            \item $\Delta s = 0,12$ $m$
        \end{itemize}

        Utilizando a Equação de Torricelli:
        \begin{align*}
            v^2 &= v_0^2 + 2a\Delta s \\
            0^2 &= 120^2 + 2 \cdot a \cdot 0,12 \\
            0 &= 14400 + 0,24a \\
            -14400 &= 0,24a \\
            a &= -\frac{14400}{0,24} \\
            a &= -60.000 \text{ } m/s^2
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.45\textwidth}
        \figDb
    \end{minipage}

    \vspace{1em}
    \textbf{Resposta:} A aceleração sofrida pelo projétil foi de $-60.000$ $m/s^2$.
\end{example}

%================================
\section{Velocidade Média no MRUV}

No Movimento Retilíneo Uniformemente Variado, a velocidade escalar varia linearmente com o tempo. Devido a essa proporcionalidade, a velocidade média ($\bar{v}$) em qualquer intervalo de tempo coincide com a média aritmética das velocidades nos instantes inicial e final desse intervalo.

\subsection{Definição Matemática}

A relação fundamental para a velocidade média no MRUV é:
\begin{equation}
    \bar{v} = \frac{v_1 + v_2}{2}
\end{equation}

Esta propriedade permite tratar o movimento variado como se fosse um movimento uniforme com velocidade constante $\bar{v}$ para calcular o deslocamento:
\begin{equation}
    \Delta s = \left( \frac{v_1 + v_2}{2} \right) \cdot \Delta t
\end{equation}

\subsection{Exemplo de Aplicação}

%================================
\begin{example}
    Um móvel em MRUV parte com velocidade de $4$ $m/s$ e, após $2$ $s$, sua velocidade é de $12$ $m/s$. Calcule a distância percorrida.

    \vspace{1em}
    \begin{minipage}{0.40\textwidth}
        \textbf{Resolução:}
        
        Dados fornecidos:
        \begin{itemize}
            \item $v_1 = 4$ $m/s$
            \item $v_2 = 12$ $m/s$
            \item $\Delta t = 2$ $s$
        \end{itemize}

        Cálculo do deslocamento pela velocidade média aritmética:
        \begin{align*}
            \Delta s &= \left( \frac{v_1 + v_2}{2} \right) \cdot \Delta t \\
            \Delta s &= \left( \frac{4 + 12}{2} \right) \cdot 2 \\
            \Delta s &= 8 \cdot 2 \\
            \Delta s &= 16 \text{ } m
        \end{align*}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
       \incluirgrafico{grafico_4.4.tex}
    \end{minipage}

    \vspace{1em}
    \textbf{Resposta:} A distância percorrida pelo móvel foi de $16$ $m$.
\end{example}
% --- FIM DA TEORIA ---
\newpage
\input{aulas/cap_4/04_exercicios.tex}